\subsection{Care-Tätigkeiten fördern}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  die Tätigkeiten, die auf die Gesundheit und das Wohlbefinden von
  Menschen gerichtet sind, die Menschen fördern und bilden und der
  alltäglichen Reproduktion des Lebens und der Arbeitsfähigkeit dienen
  und die damit eine Gesellschaft am Leben erhalten und ein gutes Leben
  für alle ermöglichen, erfahren zu wenig Anerkennung
  (Kinderpflege-/erziehung, Alten- und Krankenpflege, Sorge für sich
  selbst, sauber machen...).
\item
  bezahlte →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#CARE-ARBEIT}{Care-Arbeit}
  ist dem Konkurrenzdruck unterworfen. Deswegen steht ihre Finanzierung
  unter hohem Kostendruck (z.B. Krankenversicherung) oder wird zu großen
  Teilen nicht vom Staat übernommen (z.B. Pflegeversicherung). In der
  Folge wird sie häufig schlecht bezahlt und findet unter hohem
  Arbeitsdruck statt. Zudem werden viele Care-Bereiche zum Feld privater
  Kapitalanlage; Care ist also zunehmend Objekt von Renditebestreben.
\item
  die Bedingungen der Lohn-/Erwerbsarbeit (Umfang der Erwerbsarbeit,
  erzwungene Flexibilität im Sinne des Unternehmens, psychische und
  körperliche Belastung) verhindern oft, dass Menschen sich in
  ausreichendem Maß den Care-Tätigkeiten in Familie und sozialem Umfeld
  widmen können.
\item
  unbezahlte Care-Arbeit lastet hauptsächlich auf den Schultern von
  Frauen.
\item
  Care-Beschäftigte, insbesondere aber auch unentlohnte Care-Arbeit
  Leistende und auf Care-Leistungen Angewiesene haben kaum Einfluss auf
  Rahmenbedingungen und Ablauf der Care-Arbeit.
\item
  Insgesamt existiert eine komplette Schieflage in der Bewertung für die
  Gemeinschaft relevanter Tätigkeiten. Der rein ökonomische,
  nutzen-orientierte Blicks auf den Wert von Individuen führt zu
  Entwürdigung, Deprivation und Segregation von vielen Menschengruppen
  (Alten, Menschen mit Einschränkungen,...)
\item
  Es besteht die Tendenz (bzw. ökonomischer Zwang) von Frauen im
  globalen Norden, mehr Stunden in Lohnarbeit zu verbringen und weniger
  Care-Arbeit in der eigenen Familie zu übernehmen, was zu globalen
  'Care-Chains' führt anstatt zu gleicher Aufteilung der Tätigkeiten
  unter allen Mitgliedern (Geschlechtern) der Gesellschaft:
  nicht-deutsche, oftmals nicht-weiße Frauen übernehmen Care-Tätigkeiten
  (oftmals nicht versichert etc., äußert schlecht bezahlt) und übergeben
  Verantwortung für ihre eigenen Familien an jeweils andere weibliche
  Mitglieder aus der Familie/ Nachbarschaft.
\item
  Die sich abzeichnende Technisierung im Bereich der Care-Tätigkeiten
  (z.B. Einsatz von Robotern in der Pflege etc.) ist höchst
  problematisch: Sie führt zu einer fortschreitenden
  (gesellschaftlichen) Entwertung der Tätigkeiten und zu einer weiteren
  Prekarisierung (Lohn-Dumping durch maschinelle Konkurrenz, zunehmende
  Bedrohung der Arbeitsplätze selbst); zudem wird signalisiert, dass
  Pflege und Sorge loszulösen wären von emotionaler Fürsorge und
  Empathie, es sich also wortwörtlich um rein maschinelle Vorgänge
  handle: fortschreitende Isolation und Vereinsamung von den Menschen,
  die auf Pflege angewiesen sind, sowie →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#EXKLUSION}{Exklusion}
  verletzlicher Gruppen aus der Gemeinschaft und aus dem Kontakt mit
  Mitmenschen.
\end{itemize}



\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Care-Tätigkeiten, sowohl bezahlte wie auch unbezahlte, müssen in ihrer
Bedeutung anerkannt werden. Sie sind finanziell und infrastrukturell
abzusichern und zu unterstützen. Ihre Kommodifizierung ist
zurückzudrängen; stattdessen ist eine Selbstverwaltung der Einrichtungen
im Care-Bereich durch die Menschen anzustreben, die sich in
Sorgebeziehungen befinden.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Renditeorientierte Unternehmen sind aus den Bereichen der Sorgearbeit
  auszuschließen.
\item
  In allen Einrichtungen, einschließlich der von
  „freigemeinwirtschaftlichen`` Institutionen (z.B. Caritas, ASB, DRK)
  betriebenen, ist eine umfassende Mitbestimmung aller in die
  Sorgebeziehungen involvierten Personen (Beschäftigte, Patient*innen,
  Angehörige etc.) umzusetzen.
\item
  Im insgesamt bedürfnis- und bedarfsgerecht auszubauenden Care-Bereich
  sollte der Schwerpunkt auf demokratisch organisierten kommunalen
  Betrieben und →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#COMMONS}{Commons}
  (Poliklinik, Kinderladen, Nachbarschaftsladen usw.) liegen.
\item
  Dies bedeutet auch den Ausbau einer kostenlos nutzbaren öffentlichen
  sozialen Infrastruktur und der dort stattfindenden Dienstleistungen.
\item
  Des Weiteren ist eine Verringerung der Arbeitsbelastung und eine
  Erhöhung der Stundenlöhne der in diesen Einrichtungen Beschäftigen
  wichtig, auch, um diese Arbeitsverhältnisse attraktiver zu machen.
\item
  Dies ist wiederum eine Voraussetzung, um den zusätzlichen
  Arbeitsbedarf zu decken, ohne auf das globale Lohngefälle und globale
  "Care-Chains" zurückzugreifen. Zur Finanzierung ist die Einführung
  einer Bürger*innenversicherung naheliegend, die die Spaltung in
  private und gesetzliche Krankenversicherung aufhebt. Zu ihrer
  Finanzierung sind alle Einkommensarten ohne eine Deckelung der
  Beiträge nach oben heranzuziehen. Diese Bürger*innenversicherung soll
  für die Absicherung der Gesundheit und Pflege aller Menschen sorgen.
\item
  Die Sicherung einer umfassenden Teilhabemöglichkeit für alle Menschen
  mit Behinderung(en) sollte selbstverständlich sein.
\item
  Selbstverständlich geht es nicht darum, alle Sorgebedürfnisse im
  Rahmen von Institutionen durch Care-Beschäftigte zu decken.
  Bedürfnisgerechte Sorgebeziehungen brauchen auch die Einbeziehung von
  Freundschafts- und nachbarschaftlichen Netzen. Die Menschen, die sich
  in diesen Netzen umeinander kümmern, brauchen jedoch selbst Zeit und
  Ressourcen. Deshalb sind die Einführung eines Grund- und
  Maximaleinkommens sowie eine radikale Arbeitszeitverkürzung
  entscheidende Voraussetzungen, um die notwendigen Care-Tätigkeiten zu
  ermöglichen und für deren geschlechtergerechte Verteilung sowie für
  die ausreichende Befriedigung von Care-Bedürfnissen zu sorgen.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen~unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Der CO\textsubscript{2}-Ausstoß ist im Dienstleistungsbereich,
insbesondere bei Care-Leistungen, wesentlich geringer als in der
Güterproduktion. Je mehr in der Befriedigung von Bedürfnissen die Sorge
umeinander im Vordergrund steht, desto mehr kann die Produktion von
Gütern begrenzt werden. Denn zumindest viele Konsumgüter dienen zur
Bestätigung des eigenen Status und werden als Folge einer
individualisierten Lebensgestaltung benötigt. Dies sind Ziele, die sich
durch die Sorge umeinander direkter und klimaschonender erreichen
lassen. Insofern ist der Ausbau des Care-Bereichs ein zentrales Element
einer Lebensweise die sich global verallgemeinern lässt.

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme
umgesetzt~werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

Jederzeit kann damit begonnen werden. Die Voraussetzungen für eine an
den Bedürfnissen der Care-Arbeitenden und der Care-Bedürftigen
orientierten Lebensweise sind teils bereits im Rahmen der
kapitalistischen Gesellschaftsform zu schaffen und dienen als
Einstiegsprojekte in eine solidarische Gesellschaft, deren ökonomisches
Handeln direkt an der Befriedigung menschlicher Bedürfnisse orientiert
ist (→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#KAPITALISMUS}{Kapitalismus}).

\hypertarget{wie-lange-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}{%
\subsubsection{Wie lange dauert es, bis die Maßnahme
Wirkung~zeigt?}\label{wie-lange-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}}

Sofern der Ausbau der Care-Bereiche und deren Demokratisierung wie
erwartet zu einer Verringerung der Produktion und des Transports von
Gütern führen, wird diese Maßnahme unmittelbar positiv wirken. Da
Care-Arbeit in höherem Maß als die Produktion von Dingen kleinräumig
organisiert ist, im Stadtteil oder in der Nachbarschaft stattfindet,
wird auch der Verkehr zurückgehen, der durch die räumliche Trennung von
Wohnort und Betriebsstätte bedingt ist. Dabei wird jeder nennenswerte
Schritt zur Verbesserung der Voraussetzung für gute Care-Arbeit,
bezahlte und unbezahlte, sofort Wirkung zeigen.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu
anderen~Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Eine gute Care-Arbeit, ob nun bezahlte oder unbezahlte, hat vielfältige
Voraussetzungen und Bezüge zu anderen Maßnahmen: Ausbau und
Demokratisierung von öffentlicher sozialer Infrastruktur erfordert eine
Ausweitung demokratischer Prozesse in Richtung Selbstverwaltung:
Vorstellungen von repräsentativer Demokratie werden praktisch in Frage
gestellt. Die Absicherung der Einzelnen findet in höherem Maß durch
kollektive Versorgung und durch von der Erwerbsarbeit unabhängige
Einkommen statt, die Kluft zwischen arm und reich sinkt. Beispiele sind
die Erhöhung der Erwerbseinkommen der in den Care-Einrichtungen
Arbeitenden, die Einführung einer Bürger*innenversicherung für die
Absicherung der Gesundheit und Pflegebedürfnisse aller Menschen, die
Einführung eines Grund- und Maximaleinkommens sowie eine radikale
Arbeitszeitverkürzung.
